\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
  
\begin{center}
\textit{Лекция № III 11.09.13}
\end{center}

 \textit{\textbf{Замечание:} (об интеграле от периодической функции с положительным весом)}\\
 1) Если $f$- периодическая на $\mathbb{R}$, $g \geq 0$ в окрестности $\infty$, и $\int\limits_{\rightarrow \infty} g(x)dx$ сходится (при этом все функции класса $C^0$). Тогда $\int\limits_{\rightarrow \infty} fg$ -сходится;\\
 
\textit{\textbf{ Доказательство:}}\\
 По признаку сравнения $f$ непрерывна; $T$ - период $\Rightarrow$ на [0, T] $f$ - ограничена по теореме Вейерштрасса и на $\mathbb{R}$ $f$ - ограничена  той же константой, что и на [0, T] $\Rightarrow$ $|f|\leqslant c \Rightarrow |fg| \leqslant cg \Rightarrow\\
   \Rightarrow fg = O(g), \int\limits_{\rightarrow \infty} g$ -сходится $\Rightarrow \int\limits_{\rightarrow \infty} fg$ -сходится\\
 2) $f$ - периодическая, $g > 0, g$ убывает в окрестности $\infty$; Все функции класса $C^1$\\
 $\int g(x) dx$- расходится $\Rightarrow \int (fg)(x)dx$ - сходится тогода и только тогда, когда $\int\limits_{0}^{T} f(x)dx = 0$, где $T$ - период $f$\\
 
\textit{ \textbf{Доказательство:}}\\
 Если $\int\limits_{0}^{T} f(x)dx = 0$, то $\int\limits_{0}^{x} f(x)dx = \int\limits_{0}^{nT} f(x)dx \int\limits_{nT}^{x} f(x)dx$, где $n$ - такое, что $x \in [nT, (n+1)T] \Rightarrow |\int\limits_{0}^{x} f(x)dx| = |\int\limits_{nT}^{x} f(x) dx| \leqslant \int\limits_{nT}^{x} |f(x) dx| \leqslant c*(x- nT) \leqslant c((n + 1)T - nT)$ = cT.\\
 $\int\limits_{0}^{x} f(x) dx = F(x)$ - ограниченная $\Rightarrow f$ имеет ограниченную первообразную;\\
 $g$ - убывает и $\rightarrow 0; \Rightarrow \int\limits_{\rightarrow \infty} fg$ сходится по Дирихле. 
 Случай $\int\limits_{0}^{T}  f = 0$ рассмотрен!\\
 II Если же $\int\limits_{0}^{T} f(x)dx \neq 0 \Rightarrow \exists c_0 \neq 0: \int\limits_{0}^{T} f(x)dx = \int\limits_{0}^{T} c_0 dx$ (где $c_0 = \frac{\int\limits_{0}^{T}c_0dx}{T}) fg = (f - c_0)g + c_0g;\\
 \int\limits_{0}^{T} (f - c_0) = 0 \Rightarrow \int\limits_{\rightarrow}(f - c_0)g$  сходится (случай 1)\\
 $\int\limits_{\rightarrow \infty}$ расходится по условию\\
 Значит $\int\limits_{\rightarrow \infty}fg$ расходится\\

 \textit{\textbf{Примеры:}}\\
1) $\int \frac{\sin (x + \sin x)dx}{x + \sin x}$ сходится \\
 $x + \sin x$ - монотонно; \\
 $\frac{1}{x + \sin  x}$ - монотонно убывает и $\longrightarrow 0$ \\
$sin(x + \sin  x)$ - имеет ограниченную первообразную.\\
2)$\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{\sin (x + \sin x)}{x^{\alpha} + \sin x}, \alpha \in (0,1) - $знаменатель не монотонен,\\
$\frac{\sin (x + \sin x)dx}{x^\alpha  \sin  x} = \frac{\sin \sin (x + \sin x)dx}{x^\alpha} * \frac{1}{1/(sin x + x^\alpha)}$ 
\\
$=\frac{sin(x + sinx)}{x^\alpha} \cdot (1 + \frac{\sin x}{x^\alpha} + O(\frac{\sin ^2 x}{x^{2\alpha}}) = \frac{\sin (x + \sin x)}{x^\alpha} - \frac{\sin x\cdot \sin x}{x^{2\alpha}} + O(\frac{\sin^2 x\cdot \sin x}{x^{3\alpha}}).$\\
$\int \frac{\sin (x + \sin  x)}{x^\alpha}$ сходится $\forall \alpha > 0$\\
$\sphericalangle \int \sin (\sin  + x)dx = \int \sin ^2x \cos(\sin x) + \int sinx cos x + sin (sin x)dx = I + II = 2\int \sin x\cos x \sin (\sin  x)dx = 0$\\
$I = \int \sin ^2 x \cos (\sin x)dx > 0 \Rightarrow \int \frac{\sin x\sin (x + \sin x)}{x^{2\alpha}}dx$- сходится $\Longleftrightarrow 2 \alpha \geq 1$
$\frac{sin x (\sin x + x)}{x^{2\alpha}} + O(\frac{sin^2 x (\sin x + x)}{x^{3\alpha}})$\\
Рассмотрим O:\\
$O(\frac{\sin^2 x \sin (x + \sin x)} {x^{3\alpha}}) = \frac{\sin^3 x \cos(\sin x)}{x^{3\alpha}} + \frac{\sin^2 x \cos x \sin (\sin x)}{x^{3\alpha}} \cdot O(1) = \frac{\sin x \cdot \sin (x + \sin  x}{x^{2\alpha}} +\frac{\sin^2 x \cdot \sin (x + \sin  x}{x^{3\alpha}} + O(\frac{\sin x \cdot \sin (x + \sin  x}{x^{2\alpha}}) = \frac{\sin x \cdot \sin (x + \sin  x}{x^{2\alpha}} + \ldots + \frac{\sin^2 x \cdot \sin (x + \sin  x}{x^{(n + 1)\alpha}} + O(\frac{1}{x^{(x+2)\alpha}})$ при достаточно большом n: $\int O(\frac{1}{x^{(n+1)\alpha}})$ сходится
\\...
В сумме I числители всех имеют $\int\limits_{-\pi}^{\pi} = 0$ т.к либо нечетны, дибо четны относительно $\pi/2$, а сумма $II = \frac{\sin^2 x + cos(\sin x)}{x^{2\alpha}} \sim \frac{\sin^2 x \cos(x + \sin x)} {x^{2\alpha}} $ итого сходимость исходного $\Longleftrightarrow \alpha > 1/2$\\
\textit{\textbf{Пример:}}\\
$\int\limits_{\rightarrow \infty} ln(1 + \frac{sinx}{x^2})$

\end{document}